\documentclass[a4j,twocolumn]{jarticle}

\newcommand{\HN}{友人関係ネットワーク}

\begin{document}
\title{ソーシャルネットワーキングサービスにおける\\社会ネットワーク分析}
\author{井村　太一（04B03169）　指導教員　　脇田　建}
\date{}
\maketitle

\section{はじめに}
人はネットワークの中に生きている。通信回線はもちろんネットワークであり、交友関係もネットワークにモデル化できる。生まれたときから血縁関係のネットワークに組み込まれ、生まれる前からタンパク質や脳内にはネットワークが存在する。

そして近年、科学の発展により大量のデータ収集、解析が可能になってきた。収集に関して言えばタンパク質のネットワークや神経回路のネットワークなどがあり、メールや電話などのコミュニケーションのデータなどもその例である。大規模なデータを扱えるようになったことで現実世界の様々なネットワークに対する理解が深まり、ネットワークの科学は多くの分野に広がりを見せている。計算機科学者もまたあらゆる分野でのネットワークの科学の応用研究に乗り出し始めている。

本研究で扱うソーシャルネットワーキングサービス（SNS）とは、会員相互の出会いやコミュニケーションを促進するような機能を持ったWeb上のサービスのことを指し、そのサービス上での\HN は計算機の発展により得られるようになった大規模なデータの一つである。研究対象として日本最大のSNSであるmixiを選択した。mixi上にはコミュニティと呼ばれるグループがあり、会員は自由にコミュニティを開設でき、自由に参加できる。

\HN がどのような特徴を持つか、会員の中心性はどのように相互に関係しているか、エッジの特性にどのような特徴があるか、エッジを消していったときネットワークの特性はどう変化するか、コミュニティにはどのような特徴があるのかなどを分析する。

この研究を通じて会員やコミュニティの振る舞いについての仮説を示し、社会における個人の行動原理、社会の成り立ちの謎を解き明かすための一つの重要な知見を示したい。

また、数十万数百万規模のネットワークに対してクラスタ係数、平均最短パス長や媒介中心性などのグラフやノードの特性を計算するソフトウェアを入手することは困難であり、今回構築したシステムが今後大規模なネットワークを分析する多くの研究者のツールとして役立つことを願う。

データは2005年11月、2006年10月、2007年4月に取得したもの、コミュニティのデータに関しては2006年10月に取得したものを用いた。ネットワークは会員をノードとし、マイミクシィ同士の関係（mixiでは相手の許可を得た上でマイミクシィと呼ばれる自分の名簿にその情報を追加することができる。そのとき相手の名簿にも同様に自分が追加される。）にエッジを張ることによって構成した。

\section{分析内容}
2005年、2006年、2007年それぞれの時点でのノード数$N$、エッジ数$M$、平均次数$\langle k \rangle$、グラフクラスタ係数$C$、平均最短パス長$L$、最大連結成分のノード数$LCC$、次数分布$p(k)$、結合相関$\langle k_{nn}|k\rangle$、クラスタ係数の分布$\langle C|k\rangle$を調べ比較した（ただし、$k$は次数を表す）。いずれの時点でもネットワークはスモールワールドの性質を持ち、次数の分布はスケールフリー性を示した。結合相関は正の相関を示し、ネットワークがassortative mixing性をもつことがわかった。$p(k)\sim k^{-\gamma}$、$\langle k_{nn}|k\rangle \sim k^\alpha$、$\langle C|k\rangle \sim k^{-\beta}$としたときのそれぞれの値を表\ref{graphProperty}に示す。

\begin{table}[htdp]
\flushleft
\caption{グラフの特徴} \label{graphProperty}
\small
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline & 2005年 & 2006年 & 2007年 \\
\hline $N$ & 875567 & 4955342 & 8741324 \\
\hline $M$ & 6179444 & 4838806 & 88132992 \\
\hline $\langle k \rangle$ & 14.1 & 19.7 & 20.2 \\
\hline $\gamma$ & 2.81($\pm$0.23) & 3.24($\pm$0.33) & 3.14($\pm$0.30) \\
\hline $C$ & 0.296 & 0.236 & 0.219 \\
\hline $L$ & 6.30 & 5.41 & 5.50 \\
\hline $LCC$ & 867902 & 4894676 & 8606960 \\
\hline $\alpha$ & 0.96 $\pm 0.0023$ & 0.82$\pm 0.0047$ & 0.77 $\pm 0.0027$\\
\hline $\beta$ & 0.52 $\pm 0.0026$ & 0.56$\pm 0.0021$ & 0.58$\pm 0.0020$ \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

次に次数中心性、近接中心性、媒介中心性の分布及び相関を調べた。近接中心性の分布は標準分布に従い、媒介中心性の分布はべき則に従っていた。次数中心性と近接中心性の相関図、及び近接中心性と媒介中心性の相関図から、ネットワークが二つの密な部分に分かれていることが予想される。

次にエッジの特性としてエッジ次数中心性$EC_d$、エッジ媒介中心性$EC_b$、オーバーラップ$O$を、エッジの隣接ノードを$i,j$、その次数を$deg(i),deg(j)$とし、$i,j$に共通の隣接ノードを$dup(i,j)$として$EC_d(i,j) = (deg(i)-1)+(deg(j)-1)-dup(i,j)$、$O(i,j) = dup(i,j)/(deg(i)-1)+(deg(j)-1)-dub(i,j)$と定義し\cite{os+07mobileNetwork}、$\sigma_{st}$をノード$s,t$間の最短パスの数、$\sigma_{st}(i,j)$を$s,t$間の最短パスのうちエッジ$i$-$j$を通るものの数として$EC_b = \sum_{s,t \in V}\sigma_{st}(i,j)/\sigma_{st}$と定義して、相関及び分布を調べた。オーバーラップとエッジ媒介中心性には僅かに負の相関が見られ、エッジ媒介中心性には正の相関が見られた。エッジ次数中心性の分布とオーバーラップの分布はいずれもベキ則に従っていた。


次にパーコーレーション分析を行った。エッジ次数中心性、エッジ媒介中心性、オーバーラップの値の昇順及び降順にエッジを取り除いていき、最大連結成分、susceptibility、グラフクラスタ係数の値の変化を調べた。susceptibility$S$は連結成分のノード数を$s$、最大連結成分のノード数を$s_{max}$、ノード数$s$の連結成分の存在する数を$n_s$として、$S=\sum_{0<s<s_{max}} s^2n_s/N$と定義される。またランダムにエッジを取り除いていった場合とも比較した。\cite{os+07mobileNetwork}ではオーバーラップと媒介中心性に従ってエッジを取り除いた場合のネットワークの特性の変化がかなり似ていたため友人関係ネットワークのコミュニティ構造抽出に媒介中心性ではなくオーバーラップが使えるのではないと主張していたが、SNSにおいてのネットワーク特性の挙動にはかなり違いが見られた。オーバラップよりもむしろエッジ次数中心性に従ってエッジを取り除いた場合に、媒介中心性にしたがった場合と似通った挙動を示したため、エッジ次数中心性によるコミュニティ構造抽出が上手く行くと予想される。なお計算量はノード数を$n$、エッジ数を$m$としてエッジ次数中心性$O(m)$、オーバーラップ$O(n)$、媒介中心性$O(nm)$である。

次にコミュニティの特徴について調べた。コミュニティの参加者数分布、コミュニティへの所属数分布はいずれもベキ則にしたがっており、平均参加者数は119人、平均所属数は30.2であった。また参加者数とクラスタ係数の相関図及び参加者数とコミュニティ参加者の平均次数の相関図より、参加者数1000以上のコミュニティではコミュニティ参加者が友人を参加させることにより参加者数を増やしているという仮説が立てられた。またネットワーク全体のクラスタ係数である0.236以上のクラスタ係数をもち参加者数が30以上のコミュニティは約5万個程度であり、コミュニティで高い凝集性を保つのは難しいことがわかった。
\section{おわりに}
本研究では社会ネットワークとして、mixiの参加者をノード、マイミクシィ同士の関係がある場合にエッジを張ることによって、友人関係ネットワークを構成し、グラフ理論を用いた分析と、計量社会学に習った分析を行った。またmixi上のサービスであるコミュニティの特徴についても分析した。ネットワークがスモールワールド、スケールフリー、assortative mixisingの性質\cite{np03socialNetwork}を持つことが確認された。またSNSにおける友人関係ネットワークののコミュニティ構造抽出にエッジ次数中心性を用いることができるだろうことがパーコレーション分析を通じて確認された。
%\nocite{*}
\raggedright
\bibliographystyle {jplain}
\bibliography {../Thesis_BD}
\end{document}
